%%=============================================================================
%% Inleiding
%%=============================================================================

\chapter{\IfLanguageName{dutch}{Inleiding}{Introduction}}%
\label{ch:inleiding}

Het Vlaams Instituut voor de Zee (VLIZ) \autocite{Vliz2024} is een pionier in zeekennis. Dit wetenschappelijk instituut gelegen in Oostende heeft onder andere een mandaat om een complete en geactualiseerde catalogus bij te houden van alle wetenschappelijke publicaties in de mariene sector. Al meer dan 20 jaar bouwt het Integrated Marine Information System (IMIS) aan deze catalogus die intussen beschikt over meerdere collecties van marien wetenschappelijk referentiemateriaal.\\
Naast wetenschappelijke literatuur zitten er ook collecties van mariene wetenschappelijke projecten (vb. het World Register of Marine Species (WoRMS) \autocite{Worms2024}) in het systeem. Het is belangrijk voor het VLIZ om te weten door hoeveel publicaties er naar een project verwezen wordt. Deze maatstaf geeft een indicatie van het draagvlak van elk project binnen de wetenschappelijke gemeenschap en is één van de belangrijkste criteria tijdens projectevaluaties. Daarom is het cruciaal om continu nieuwe publicaties waarin verwezen wordt naar die projecten op te zoeken. Daarvoor wordt op heden Google Scholar gebruikt die bekend staat als de meest uitgebreide en geactualiseerde index. Op die manier blijft IMIS up-to-date en zijn de projectreferenties steeds geactualiseerd.

\section{\IfLanguageName{dutch}{Probleemstelling}{Problem Statement}}%
\label{sec:probleemstelling}

Momenteel verloopt dit proces binnen het VLIZ grotendeels handmatig. De zoekresultaten, volgens een bepaalde zoekfilter per project, afkomstig van Google Scholar worden manueel gefilterd en de Digital Object Identifier (DOI) van de geselecteerde artikels wordt opgezocht.
Vervolgens worden de basisgegevens van elk artikel zoals titel, auteurs, datum en uitgever opgevraagd op basis van de DOI in Crossref \autocite{Crossref2024}. Met deze informatie wordt manueel beslist om het artikel al dan niet toe te voegen aan een collectie binnen IMIS.\\
Dit is een tijdrovend proces. Daarom is er vraag naar automatisatie die de zoekresultaten verwerkt en gestructureerd opslaat. Het systeem moet ook kunnen aangeven of de publicatie reeds in IMIS zit zodat er geen duplicaten opgeslaan worden. De beslissing om een artikel toe te voegen aan IMIS blijft nog altijd een manuele stap, maar naar verwachting moet dit sneller, efficiënter en accurater verlopen. Dat moet mogelijk zijn door de heterogene zoekresultaten om te zetten in gestructureerde informatie en duplicaten op te zoeken.

\section{\IfLanguageName{dutch}{Onderzoeksvraag}{Research question}}%
\label{sec:onderzoeksvraag}

De probleemstelling vraagt om gedeeltelijke automatisatie. Er wordt aangenomen dat er nog steeds een manuele beslissingsstap zal zijn. Toch streeft dit onderzoek naar zoveel mogelijk automatisatie waarbij het grootste deel van de publicaties automatisch aan IMIS toegevoegd worden en waarbij slecht voor een zo klein mogelijke rest van publicaties een manuele beslissing nodig is.\\
Bijgevolg luidt de centrale vraag die onderzocht moet worden: ``Hoe kunnen de zoekresultaten van Google Scholar automatisch toegevoegd worden aan IMIS?''
Dit omvat voornamelijk 2 problemen:
\begin{itemize}
    \item Hoe kunnen de uiteenlopende zoekresultaten van Google Scholar omgezet worden in gestructureerde data?
    \item Zijn alle zoekresultaten uniek identificeerbaar zodat er geen duplicaten opgeslaan worden?
\end{itemize}
De uitgewerkte oplossing zal daarom met volgende aspecten rekening moeten houden:
\begin{itemize}
    \item Hoe kunnen ook steeds nieuwe zoekresultaten van dezelfde zoekopdracht systematisch opgezocht worden?
    \item Kan er een score berekend worden hoe relevant elk zoekresultaat is ten opzichte van de zoekopdracht?
    \item Als er geen unieke identifier is, hoe wordt er dan gecontroleerd op duplicaten? 
\end{itemize}

\section{\IfLanguageName{dutch}{Onderzoeksdoelstelling}{Research objective}}%
\label{sec:onderzoeksdoelstelling}

Het beoogde resultaat van het onderzoek is om het toevoegen van publicaties aan IMIS zoveel mogelijk te automatiseren:
\begin{itemize}
    \item Een proof-of-concept van de meest geschikte methode om de Google Scholar zoekresultaten om te zetten in gestructureerde data.
    \item Een proof-of-concept van het proces dat een score voor elk zoekresultaat berekent.
    \item Een proof-of-concept van het opzoeken van duplicaten.
\end{itemize}

\section{\IfLanguageName{dutch}{Opzet van deze bachelorproef}{Structure of this bachelor thesis}}%
\label{sec:opzet-bachelorproef}

% Het is gebruikelijk aan het einde van de inleiding een overzicht te
% geven van de opbouw van de rest van de tekst. Deze sectie bevat al een aanzet
% die je kan aanvullen/aanpassen in functie van je eigen tekst.

De rest van deze bachelorproef is als volgt opgebouwd:

In Hoofdstuk~\ref{ch:stand-van-zaken} wordt een overzicht gegeven van de stand van zaken binnen het onderzoeksdomein, op basis van een literatuurstudie.

In Hoofdstuk~\ref{ch:methodologie} wordt de methodologie toegelicht en worden de gebruikte onderzoekstechnieken besproken om een antwoord te kunnen formuleren op de onderzoeksvragen.

Dit wordt verder uitgewerkt in Hoofdstuk~\ref{ch:googlescholaralert} voor het systematisch ontvangen van de meest recente publicaties. Hoofdstuk~\ref{ch:web_scraping} gaat in op het omzetten van de Google Scholar zoekresultaten in gestructureerde data. Hoofdstuk~\ref{ch:natural_language_processing} gaat over het berekenen van een score voor elk zoekresultaat. Hoofdstuk~\ref{ch:linked_data} onderzoekt hoe voor elk zoekresultaat een unieke identificatie kan gezocht worden. Hoofdstuk~\ref{ch:semantic_search} bekijkt hoe voor elke publicatie de aanwezigheid van duplicaten opgespoord wordt.

% TODO: Vul hier aan voor je eigen hoofstukken, één of twee zinnen per hoofdstuk

In Hoofdstuk~\ref{ch:conclusie} tenslotte, worden alle aspecten samengebracht. Er wordt een besluit geformuleerd in welke mate de onderzoeksvragen beantwoord zijn door het onderzoek. Daarbij wordt ook vermeld wat er verder nog moet gebeuren in de toekomst om het resultaat te verbeteren.